\documentclass[a4paper]{scrartcl}

\usepackage{retting}

\begin{document}

\title{MA1301/MA6301 Tallteori --- Høsten 2014 --- Guide til retting av eksamen}
\date{\today}
\author{Richard Williamson}
 
\maketitle

\tableofcontents

\section{Oppgave 1}

\subsection{1 b)} 

Poengene deles på følgende måte.

\begin{center}
\begin{tabular}{l p{0.7\linewidth}}
\toprule
Poeng & Vurderingskriterium \\
\midrule
0.5 & Kandidaten skjønner at det skal sjekkes om noe er delelig med 2, eller refererer til delbarhet med $2$ på en eller annen måte.  \\
0.5 & Kandidaten refererer riktig til definisjonen av en kongruens. \\ 
\bottomrule 
\end{tabular}
\end{center} %
%
Ingen poeng skal gis om kandidaten ikke refererer til delbarhet i det hele tatt, selv om det kandidaten skriver er riktig. 

\subsection{1 c)}

Poengene deles på følgende måte.

\begin{center}
\begin{tabular}{l p{0.7\linewidth}}
\toprule
Poeng & Vurderingskriterium \\
\midrule
0.5 & Kandidaten observerer at utsagnet er sant i ett tilfelle eller flere tilfeller, for eksempel ved å referere til b). \\
0.5 & Kandidaten antar at utsagnet er sant for et gitt naturlig $m$ eller flere gitte naturlige tall, og prøver deretter å vise at utsagnet er sant for $m+1$. \\
0.5 & Kandidaten benytter definisjonen til Fibonaccitallene et eller annet sted i løpet av svaret sitt for å prøve å vise at utsagnet er sant for $m+1$. \\
0.5 & Kandidaten skjønner at det er varianten av induksjon hvor to antakelser benyttes for å vise at utsagnet er sant for $m+1$ som er relevant, og benytter disse for å observere at \[ u_{(m+1)+3} = u_{m+4} = u_{m+3} + u_{m+2} \equiv u_{m} + u_{m-1} \pmod{2}. \] \\
0.5 & Kandidaten fullfører riktig resten av argumentet. \\
\bottomrule 
\end{tabular}
\end{center} %
%
Det er også mulig å løse oppgaven uten å benytte induksjon. Poengene deles da på følgende måte. % 
%
\begin{center}
\begin{tabular}{l p{0.7\linewidth}}
\toprule
Poeng & Vurderingskriterium \\
\midrule
0.5 & Kandidaten benytter definisjonen til Fibonaccitallene for å observere at $u_{n+3} = u_{n+2} + u_{n+1}$. \\
0.5 & Kandidaten benytter definisjonen til Fibonaccitallene for å observere at $u_{n+2} = u_{n+1} + u_{n}$. \\
0.5 & Kandidaten deduserer at $u_{n+3} = 2u_{n+1} + u_{n}$. \\
0.5 & Kandidaten observerer at $2u_{n+1} \equiv 0 \pmod{2}$. \\
0.5 & Kandidaten fullfører riktig argumentet. \\
\bottomrule 
\end{tabular}
\end{center} %
%
Dette argumentet kan også gjennomføres for å gi et bevis ved varianten av induksjon hvor én antakelse benyttes for å vise at utsagnet er sant for $m+1$. Siden induksjon er unødvendig, skal poeng i dette tilfellet gis som i den andre tabellen ovenfor. Hvis det er noe galt med hvordan kandidaten benytte induksjon, skal et halvpoeng eller et poeng trekkes fra, som i de første to radene av den første tabellen ovenfor.  

Hvis kandidaten skriver at et bevis ved induksjon gjennomføres, men kandidaten faktisk ikke benytter antakelsen at utsagnet er sant når $n=m$ (eller lignende) og ikke skriver noe som viser at han eller hun skjønner dette, skal et halvpoeng trekkes fra,

\subsection{1 d)} 

Poengene deles på følgende måte.

\begin{center}
\begin{tabular}{l p{0.7\linewidth}}
\toprule
Poeng & Vurderingskriterium \\
\midrule
0.5 & Kandidaten skjønner at det er relevant at $371 \equiv 2 \pmod{3}$. \\
0.5 & Kandidaten fullfører argumentet riktig ved å for eksempel referere til c), og å observere at $u_{2}$ er et oddetall. \\ 
\bottomrule 
\end{tabular}
\end{center} %
%
Ingen poeng skal gis om kandidaten skriver et $u_{371}$ er et oddetall uten å begrunne svaret.  

Hvis kandidaten gjennomfører det alternative beviset, skal poengene deles på følgende måte. 

\begin{center}
\begin{tabular}{l p{0.7\linewidth}}
\toprule
Poeng & Vurderingskriterium \\
\midrule
0.5 & Kandidaten skjønner at resultatet fra kurset som sier at $u_{l} \mid u_{n}$ om og bare om $l \mid n$ er relevant. \\
0.5 & Kandidaten fullfører argumentet riktig. \\ 
\bottomrule 
\end{tabular}
\end{center} %
%
Det første halvpoenget skal gis kun om det er klart at kandidaten benytter dette resultatet. 

\section{Oppgave 2}

\subsection{2 a)} 

Poengene deles på følgende måte.

\begin{center}
\begin{tabular}{l p{0.7\linewidth}}
\toprule
Poeng & Vurderingskriterium \\
\midrule
0.5 & Kandidaten ser på kongruensene $17x \equiv 1 \pmod{4}$ og $4x \equiv 1 \pmod{19}$. \\
0.5 & Kandidaten løser riktig kongruensene $17x \equiv 1 \pmod{4}$ og $4x \equiv 1 \pmod{19}$. \\ 
0.5 & Kandidaten finner riktig deretter en løsning til kongruensene $x \equiv 3 \pmod{4}$ og $x \equiv 2 \pmod{17}$. \\
0.5 & Kandidaten prøver å finne et heltall $x$ som oppfyller kongruensen $x \equiv a \pmod{68}$, hvor $a$ er løsningen kandidaten fant til kongruensene $x \equiv 3 \pmod{4}$ og $x \equiv 2 \pmod{17}$, og den tredje kongruensen i oppgaven. \\
0.5 & Kandidaten løser riktig kongruensene $19x \equiv 1 \pmod{68}$ og $68x \equiv 1 \pmod{19}$. \\
0.5 & Kandidaten finner riktig deretter en løsning til de tre kongruensene i oppgaven. \\
0.5 & Kandidaten finner riktig deretter en løsning $x$ slik at $0 \leq x < 1292$. \\
\bottomrule 
\end{tabular}
\end{center} %
%
Så lenge de er riktige, er det greit om kandidaten ikke begrunner løsningene sine til kongruensene med $1$ til høyre. 

Hvis kandidaten benytter ikke denne metoden, skal poengene gis på en tilsvarende måte.  

Hvis kandidaten benytter ikke det kinesiske restteoremet, skal maksimum 2.5 poeng gis. 

\subsection{2 b)} 

Poengene deles på følgende måte.

\begin{center}
\begin{tabular}{l p{0.7\linewidth}}
\toprule
Poeng & Vurderingskriterium \\
\midrule
0.5 & Kandidaten skjønner at det er relevant at $\sfd{6,15} \not= 1$. \\
0.5 & Kandidaten observerer at det følger fra kongruensene i oppgaven at $x$ er en løsning til en annen kongruens som er relevant: for eksempel $x \equiv 4 \pmod{3}$ eller $x \equiv 0 \pmod{2}$.  \\
0.5 & Kandidaten fullfører et gyldig argument. \\ 
\bottomrule 
\end{tabular}
\end{center} %
%
At $\sfd{6,15} \not =1$ fører ikke nødvendigvis til at det ikke finnes et heltall $x$ som oppfyller de to kongruensene i oppgaven, og maksimum 0.5 poeng skal gis om kandidaten hevder dette uten å gi et annet argument.  

\section{Oppgave 3}

\subsection{3 a)} 

Poengene deles på følgende måte.

\begin{center}
\begin{tabular}{l p{0.7\linewidth}}
\toprule
Poeng & Vurderingskriterium \\
\midrule
0.5 & Kandidaten skjønner at Fermats lille teorem er relevant. \\
0.5 & Kandidaten benytter Fermats lille teorem riktig, altså benytter kongruensen $3^{52} \equiv 1 \pmod{53}$. \\
0.5 & Kandidaten benytter riktig at $3^{ab +c} = \left( 3^{a} \right)^{b} 3^{c}$, hvor $3^{a}$ er noe som kan regnes ut (eventuelt med kalkulatoren). \\
0.5 & Kandidaten benytter riktig kongruensen $3^{472} \equiv 28 \pmod{53}$ for å vise at $2 \cdot 3^{472} \equiv 3 \pmod{53}$. \\ 
0.5 & Kandidaten fullfører resten av argumentet riktig. \\
\bottomrule 
\end{tabular}
\end{center} %
%
Hvis kandidaten prøver å sjonglere potenser istedenfor å benytte Fermats lille teorem, kan det tredje halvpoenget og femte halvpoenget i tabellen gis på samme måte. Et halvpoeng skal gis om kandidaten regner ut $3^{472}$ riktig (det er ikke nødvendig at han eller hun får 28). De siste to halvpoengene skal gis dersom hvert steg i utregningen begrunnes nøye. Hvis noe har blitt regnet ut uten at kandidaten viser hvordan dette kan gjøres uten å bruke kalkulatoren, skal maksimum ett poeng gis. Hvis to ting har blitt regnet ut uten at kandidaten viser hvordan dette kan gjøres uten å bruke kalkulatoren, skal maksimum et halvpoeng gis.

Hvis kandidaten prøver å benytte kongruensen $3^{53} \equiv 3 \pmod{53}$ istedenfor kongruensen $3^{52} \equiv 1 \pmod{53}$, kan det første, tredje, og femte halvpoengene i tabellen gis på samme måte. Et halvpoeng skal gis om kandidaten regner ut $3^{472}$ riktig (det er ikke nødvendig at han eller hun får 28). Det siste halvpoenget skal gis dersom hvert steg i utregningen begrunnes nøye.  Hvis noe har blitt regnet ut uten at kandidaten viser hvordan dette kan gjøres uten å bruke kalkulatoren, skal det siste halvpoenget ikke gis.  

\subsection{3 b)} 

Poengene deles på følgende måte.

\begin{center}
\begin{tabular}{l p{0.7\linewidth}}
\toprule
Poeng & Vurderingskriterium \\
\midrule
0.5 & Kandidaten skjønner at Wilsons teorem er relevant. \\
0.5 & Kandidaten benytter Wilson lille teorem riktig, altså benytter kongruensen $52! \equiv -1 \pmod{53}$. \\
0.5 & Kandidaten skjønner at det er relevant at $(52!) \equiv (49!) \cdot (-6) \pmod{53}$. \\
0.5 & Kandidaten fullfører riktig resten av argumentet for å vise at $36 \cdot (49!) \equiv 6 \pmod{53}$. \\ 
0.5 & Kandidaten benytter riktig at $36 \cdot (49!) \equiv 6 \pmod{53}$ og a) for å fullføre argumentet. \\
\bottomrule 
\end{tabular}
\end{center} %
%
Hvis kandidaten deler begge sidene av en kongruens med noe, skal det fjerde av halvpoengene i tabellen gis kun om kandidaten nevner at dette er gyldig siden $53$ er et primtall. 

\section{Oppgave 4}

\subsection{4 a)} 

Poengene deles på følgende måte.

\begin{center}
\begin{tabular}{l p{0.7\linewidth}}
\toprule
Poeng & Vurderingskriterium \\
\midrule
0.5 & Kandidaten skjønner at diskriminanten er relevant og regner den ut riktig. \\
0.5 & Kandidaten skjønner at kongruensen $(2 \cdot 12)x \equiv 39 - (-21) \pmod{61}$ bør løses. \\
0.5 & Kandidaten fullfører argumentet riktig. \\
\bottomrule 
\end{tabular}
\end{center} %
%
Om kandidaten finner løsningen uten å begrunne svaret, og ingen av poengene i tabellen kan gis, skal 0.5 poeng gis.

Ett poeng, men ikke 1.5 poeng, skal gis om kandidaten begrunner svaret ved å skrive at han eller hun har gått gjennom heltallene $0$, $1$, \ldots, $60$ for å finne en løsning. 

\subsection{4 b)} 

Poengene deles på følgende måte.

\begin{center}
\begin{tabular}{l p{0.7\linewidth}}
\toprule
Poeng & Vurderingskriterium \\
\midrule
0.5 & Kandidaten skjønner at $\lgdsym{42656,43789}$ skal regnes ut. \\
0.5 & Kandidaten regner ut $\lgdsym{2^{5},43789}$ riktig. \\
0.5 & Kandidaten regner ut $\lgdsym{31,43789}$ riktig. \\
0.5 & Kandidaten regner ut $\lgdsym{43,43789}$ riktig. \\
0.5 & Kandidaten benytter alle reglene for å regne ut Legendresymboler riktig. \\
0.5 & Kandidaten benytter utregningene sine av $\lgdsym{2^{5},43789}$, $\lgdsym{31,43789}$, og $\lgdsym{43,43789}$ riktig for å regne ut $\lgdsym{42656,43789}$. Hvis kandidaten har gjort en feil tidligere i argumentet, bør dette halvpoenget allikevel gis om argumentet er riktig deretter. \\ 
0.5 & Kandidaten konkluderer riktig at kongruensen har to løsninger ellen ingen løsning som oppfyller kravet $0 \leq x < 43789$, avhengig av han eller hun får $\lgdsym{42656,43789}=1$ eller $\lgdsym{42656,43789}=-1$. \\
\bottomrule 
\end{tabular}
\end{center} %
%
Hvis kandidaten har en utregningsfeil et eller annet sted i argumentet sitt, og derfor får ikke ett eller flere av de andre halvpoengene, men han eller hun benytter reglene riktig ellers, skal det femte poenget allikevel gis.

Hvis kandidaten prøver å benytte regel (G) når heltallet øverst ikke er et primtall, skal det femte poenget ikke gis.  

\section{Oppgave 5}

Poengene deles på følgende måte.

\begin{center}
\begin{tabular}{l p{0.7\linewidth}}
\toprule
Poeng & Vurderingskriterium \\
\midrule
0.5 & Kandidaten skjønner at et par primtall $(p,q)$ slik at $187=pq$ skal finnes. \\
0.5 & Kandidaten finner de riktige $p$ og $q$. \\
0.5 & Kandidaten skjønner at $(p-1) \cdot (q-1) = 160$ er relevant. \\
0.5 & Kandidaten skjønner at inversen til $53$ modulo $160$ skal finnes. \\
0.5 & Kandidaten prøver å gjennomføre en gyldig metode for å finne inversen. \\
0.5 & Kandidaten finner den riktige inversen (så langt ikke nødvendigvis et naturlig tall). \\
0.5 & Kandidaten skjønner at $25$ skal opphøyes i noe. \\
0.5 & Kandidaten opphøyer $25$ i et naturlig tall som er en invers til $53$ modulo 160. \\
0.5 & Kandidaten sjonglerer potenser på en riktig måte for å prøve å regne ut $25$ opphøyd i noe modulo $187$. \\
0.5 & Kandidaten fullfører argumentet riktig. \\
\bottomrule 
\end{tabular}
\end{center} %
%
Hvis kandidaten finner inversen modulo $187$ istedenfor modulo $160$, skal de første fire halvpoengene og det siste halvpoenget ikke gis. De andre halvpoengene kan gis ifølge tabellen ovenfor, ved å erstatte inverse modulo $160$ med inversen modulo $187$.  

\section{Oppgave 6}

\subsection{6 a)}

Poengene deles på følgende måte.

\begin{center}
\begin{tabular}{l p{0.7\linewidth}}
\toprule
Poeng & Vurderingskriterium \\
\midrule
0.5 & Kandidaten har funnet primtall som oppfyller kravet, men har oversett to eller flere av de første fem. \\ 
0.5 & Alle de riktige fem primtallene har blitt funnet. \\ 
\bottomrule 
\end{tabular}
\end{center} %
%
Hvis kandidaten har oversett ett av primtallene, for eksempel 2, skal et kvartpoeng trekkes fra.

Hvis ett av heltallene i kandidatens liste ikke er et primtall, skal maksimum 0.5 poeng gis: 0.25 skal gis om kandidaten har oversett ett av primtallene, og ingen poeng skal gis om kandidaten har oversett to eller flere av primtallene, eller to eller flere av heltallene i kandidatens liste ikke er primtall.

\subsection{6 b)}

Poengene deles på følgende måte.

\begin{center}
\begin{tabular}{l p{0.7\linewidth}}
\toprule
Poeng & Vurderingskriterium \\
\midrule
0.5 & Kandidaten skjønner at det skal vises at minst ett av primtallene i en primtallsfaktorisering til $3q-1$ er kongruent til $2$ modulo $3$. \\ 
0.5 & Kandidaten viser at, for hvert av primtallene i en primtallsfaktorisering til $3q -1$, er det umulig at $p_{i} \equiv 0 \pmod{3}$.  \\
0.5 & Kandidaten viser at det er umulig at $p_{i} \equiv 1 \pmod{3}$ for alle primtallene i en primtallsfaktorisering til $3q -1$. \\
0.5 & Kandidaten viser klart at han eller hun har forstått logikken i midten av argumentet: hvorfor det følger at $p_{i} \equiv 2 \pmod{3}$ for minst ett av primtallene $p_{i}$ i en primtallsfaktorisering til $3q-1$, fra å ha vist at $p_{i} \equiv 0 \pmod{3}$ er umulig for hvert av primtallene $p_{i}$, og å ha vist at at det er umulig at $p_{i} \equiv 1 \pmod{3}$ for {\em alle} primtallene $p_{i}$. \\
0.5 & Kandidaten prøver å vise at et, dersom ett av primtallene $p_{i}$ i en primtallsfaktorisering til $3q-1$ er kongruent til $2$ modulo $3$, får vi en motsigelse om vi antar at $p_{i} \leq n$. Han eller hun observerer at $p_{i}$ er da et ledd av $q$. \\
0.5 & Kandidaten fullfører slutten på argumentet riktig. \\
\bottomrule 
\end{tabular}
\end{center} %
%
Dersom kandidaten får ingen poeng for midten på argumentet, og fullfører ikke slutten på argumentet riktig, får kandidaten maksimum 1 poeng ifølge vurderingen ovenfor. Et kvart poeng skal i dette tilfellet legges til.

Et kvartpoeng skal gis istedenfor det siste halvpoenget om kandidaten bruker de samme bokstavene for å betegene leddene av $q$ og noen av primtallene i en primtallsfaktorisering til $3q - 1$.

Hvis kandidaten får ingen av halvpoengene i tabellen, men har forstått noe av det som bør gjøres, kan et halvpoeng gis. 

\subsection{6 c)}

Poengene deles på følgende måte.

\begin{center}
\begin{tabular}{l p{0.7\linewidth}}
\toprule
Poeng & Vurderingskriterium \\
\midrule
0.5 & Kandidaten prøver å regne ut $3q-1$, hvor $q$ er produktet av alle primtallene som er mindre enn eller like $14$ og som er kongruent til $2$ modulo $3$. Kandidaten prøver deretter å finne en primtallsfaktorisering til $3q-1$. \\
0.5 & Kandidaten gjennomfører argumentet riktig om kommer fram til $p=47$. \\
\bottomrule 
\end{tabular}
\end{center} %



\end{document}
